[長文分析－給勇武手足] 近2日來地區示威之觀察

依兩日地區遊行重視返8.11後絕跡左一排既勇武行動，抗爭者損失都幾重，多人被捕。

即使係咁，係講任何野之前，首先講返我既立場先：政府一意孤行落去既，今後香港勇武抗爭難以避免。若因為有人傷左／死左／被捕就抹殺武力抗爭既所有價值，就視之為上腦既行為，我係反對既。

勇武同和理非唔係派系對決，係行動既描述，係一個辯證既關係。同好多不加思索既評論相反，勇武行動本來就係基於理性上既思考結果，就係相對和平手段無法打動政府，唯有人民方面都要解鎖自己既抗爭手段。如果大家唔係期望政府會係依場運動被推翻，係一場長期戰，以一個民主運動動輒用一代人時間黎睇，冷血咁講依家只係練兵階段。因為有後果就唔去勇武，就好似你驚比人炒而講句野都驚，如果係咁又何來六月以來既抗爭。抗爭本來就係鬥爭，有鬥爭本來就有輸贏，有輸贏就有後果啦屌你。

依兩日都不停有人話，應該以後只入機場，損失慘重，又話無啦啦打返陣地戰，有唔少人又乘機扣帽子話有幕後大台云云，真係屌出黎，討論可以，唔好下下放一頂高帽先，將心比己，如果你冒住敵人既炮火（我冇講錯），返到屋企個個屌你大台個個話你衝動上腦，你寧願以後日日係屋企訓教。

依個現象，其實8.11後都係有出現。係暴力鎮壓下慘敗之後就不停有人話要縮，依我之見，唔係抗爭者既戰略出現問題，係戰術出現問題。將抗爭之火帶入社區，喚醒群眾，教育藍屍，只會對抗爭者有利而無害。「為將當有怯弱時，不可但恃勇也」——有時縮係應該，好似8.11後縮一排重整一下，準備8.18；「將當以勇為本，行之以智計」——你估機場政府唔會搞你？8.13一樣抆槍，係依個時候唔應該永遠斷絕未來勇武抗爭既可能，而係應該更深入咁思考戰術同點應對。

真正出現問題係抗爭者面對不停變換既警察戰術無所適從，遊擊又好似唔係陣地又好似唔係，而比訓練有素既警察掌握優勢。更加致命既係，係抗爭者既表現反映到一啲基本觀念不足，具體表現係對路障既認識／距離控制／掩護／評估形勢等。

咁基於理性既思考上決定要勇武，自然出得黎既人都要有合理既心理準備——會死會受傷會被捕，所以都係講多次，唔得既真係唔好參與勇武行動。唔係分化，係出得黎就係要直面生死，要思考點去搏鬥，一切都真實無比，唔係玩Wargame，未諗過清楚只會拖後腿，唔勇武亦冇人會怪你。當然，多個人有準備地勇武就多份安全。

頭盔返先，正如我咁，冇參加過任何示威，由六月開始都係係屋企吹冷氣門口都冇出過。雖然我有個幾複雜既立場——唔支持暴力但覺得未來香港會有好多勇武抗爭。咁冇參與過，就緊係日日睇LIVE，所以依個只係我睇LIVE之後既一個評論。有立場既分析同評論亦唔代表有行動，亦唔代表叫人暴力。我反對任何暴力，任何時候政府都係可以真誠對話架。

廢話講完，入正題。依篇野無非都係評論返三樣野，1. 陣式，2. 槍，3. 攻與守

陣式

基於去中心化運作同埋抗爭者都係冇受過正式軍事訓練，要求抗爭者擺到陣真係難過登天，有時睇到連登有人講D極複雜既戰術出黎，真係咪撚玩。雖然我唔係咩軍事專家，但我都知正規打仗軍人都好，都未必次次完美執行到戰術出黎，所以我分析既都係警察既陣法。

根據睇網上有既訓練／真實既片段，防暴警以一排為單位（40個+1個指揮官），多數分開4隊咁一字排開，第一行拎長盾，第二行之後拎既武器就越黎越強，有圓盾同短棍／"less-lethal" 防暴槍／雷鳴登／AR-15。咁警察多數都係一字排開擺4x10既方陣，仲未計落一隊大概十幾個左右既畜龍，畜龍可以理解為打手，低防高攻高移速，最近睇佢地有埋GLOCK17佩槍。

係有需要開槍／出畜龍／出短棍狗扑人果時，長盾同長盾之間就會開個約一個身位既空間出黎攻擊。咁係開槍同掟TEARGAS果時，都有一個盾手做掩護——開槍果時會企係長盾手之間射；掟野果時，就會有2隻狗跑出黎，盾手（琴日睇果時係短盾手）掩護掟野隻狗，依點抗爭者睇得多都會有機會學埋。值得留意既係個短盾手護既方向係上方姐係頭既位置，咁樣隻腳就危險。

係琴日（8.25）大概四點鍾左右又見過警察擺左個類似8x5（未必exactly咁）既陣，都係最前面個隻狗拎長盾，但係橫向狗同狗之間距離疏落左。我估計係因為有抗爭者掟磚，所以廢時橫向擺太闊比人掟中，同埋靈活左，方便去攻擊示威者。咁多數4x10既陣都好清楚，優點係防禦力強容易列陣，一齊前衝有一定衝擊力，但相對黎講比較慢同唔靈活，因此多數抗爭者係依個時候都有稍微速度優勢。更進一步，方陣既弱點係側面，前面睇係4x10，但側面睇係10x4，而側面唔係個個都有長盾。回想起7.28上環果日，就曾經出現兵分兩路之勢——一班抗爭者係干諾道中大街度嚴陣戒備，一班係入內街既細路度聚集，咁既情況下警察無論去邊邊都好，都會產生所謂10x4既情況（果時之後變成點唔記得左）。

但自從7.28轉左由畜狗衝上，防暴抵後戰術就唔同講法，佢地睇穿左雖然抗爭者有數以千計，但會反擊既屈指可數，自此之後抗爭者戰術就變左hit and run。但無論點都好，應該因時制宜，有人問點解依兩日變返陣地，相信係前線見到8.11警方變陣以遊擊打遊擊，係狗隻有車有體能玩埋臥狗之下，人越跑越少變左run and run，人人落單狀態，因此返返基本步，以陣地戰拎返人數優勢。

當然，防暴一出得未必只出一排，有時出兩三排不突止，仲會係後面擺十架八架衝鋒車（未來可能係水炮車），衝鋒車內可能有更多狗隻增援。因此見到有車係後面，唔係打算要決一死戰既抗爭者最好選擇係快逃，有車係後面部署代表警察差唔多有絕對把握可以進攻，而部署期間會用強光擾亂避免比人睇或影到做乜。講埋拘捕既情況，多數每次拘捕行動捉到十幾至幾十個就算，捉哂都冇咩可能，因為處理同制伏每一個被拘捕人士都至少用上3個人，驅散上多數用沸水戰術，即係封哂所有路留剩一條，果條就係警方想抗爭者行既驅逐路線，因此防暴每次衝前拉人都唔會跑太遠，跑到下一個有戰術意義既位置就停（E.g. 路口）。

點解第一樣野講列陣呢？擺到一個合適既陣，戰力大增有眼睇，而且多數抗爭都係大馬路上，狗狗可以好容易咁擺出方陣，係抗爭者組織性唔強既情況下，唔識走去細路／兜路／列唔到陣既地方，狗只需考慮一個方向既威脅，仲未講大馬路可以有高位搶，但未見好多抗爭者重視高位（依點一陣再講），反之，狗狗一見天橋呀天台呀一定佔。值得留意既係聽講話8.24果日個火魔法師埋伏係草邊，咁樣既話狗狗需要留意既地方就多好多——行到既地方都可以行——抗爭本來就係脫離日常，日常既邏輯有時唔會幫到抗爭者咩。

細想一下當狗隻列陣失效會出現咩情況：打仗黎講士氣同鎮定好重要，有時唔冷靜可以連自己有把槍都會唔記得，有盾都唔識擋，同理，警察勁到邊都好，都係人，都有人既情緒限制，如果狗失去左陣式既保護／列唔到陣／陣被破，佢地既心理係點都有慌亂，咁可以想像到有以下情況。

千萬要注意既係依家狗會抆槍，亦會開槍，千其唔好輕敵假設佢唔會射任何人。觀察機場抆槍事件，其實義士處理得十分好，一手叉頸（弱點），一手控制強手（即右手，控制武器手），但拎左棍之後掛住扑比狗有空檔抆槍。拔到槍要即走否則可能中槍，達姆彈打中軀幹應該死撚硬，唔關事既街坊一定要低頭跑，開緊槍真係走唔到，趴低。

可以再推想落去，如果係失去陣式既情況下，狗多數會選擇跑走。係琴晚抆槍控制左局勢後，班狗掉頭就高速跑走（雖然中間有短暫回頭指嚇，但都係走為上計）。一個定律就係打仗傷亡最重係走佬個時，如果係依個時候有人拎繩kick 狗／有架垃圾車推左出黎／有暴徒掟野都未必睇到。當然啦，越慌亂越可能開槍或者做錯誤決定，琴日班差佬竟然到最後跑入樓梯口，如果有火魔法師係度佢地入得浩園，因此可見係慌亂加四面受敵既情況下，連走佬都未必知走去邊，支援都有一定時間差。同樣道理，將軍澳斬人事件，如果見到廢老藍屍斬人點自保，緊係走佬先啦，空手入白刃只係小說出現（被斬既人係幫人擋刀）。佢地斬完人點都要走佬，尤其是依D 恐襲者會掉低凶器先走，義民自衛者可以匿一邊考慮伏擊，制伏凶徒，但當然現場人士未必知佢地仲有冇多把刀。

所謂天時地利人和，地形好緊要。係大馬路其實抗爭者輸左三成，咁就要考慮到路障，雖然佢英文叫Roadblock，好多人就只係諗路障只係用黎block 住條road（十秒可以拆哂），冇諗過路障可以視作地型，例如前日德福花園抗爭者將地面整滑加渠蓋放係路上，加上利用社區複雜既地勢——結果係畜龍企左門口度望同射胡椒彈唔敢入去。

Roadblock正確既效用係Block人唔係Block路，故此，將路障視作地型，咁個思路會闊——假設都係大馬路，好似連登手足咁講，將鐵馬橫放係地下比綁埋好，拖慢行動速度；又或者，將鐵馬放到令防暴無法保持一字排開既方陣；又或將阻礙物視作擋子彈既掩護。有時大馬路上都可能有「天然路障」，觀察觀塘衝突，係某一段路旁邊有個藍色既垃圾櫃，相信除左步槍未必射得穿，防暴既方陣行過都會壓縮左唔少：

（續）

睇觀塘LIVE好搞笑既係，當手足好比心機築成路障（睇落幾堅實下），記者評價：原來只係擋到10秒左右。畜龍跳上路與路之間既石壆之後輕鬆繞過，此場景為抗爭者造成極大心理恐懼——嘩，畜龍咁就黎到？快D走啦！路障比左一個假既心理暗示比抗爭者以為路障後就係城堡。但換轉頭可以諗咁既路障可能係抗爭者既城堡，因為城堡入面形成左周部多打少既情況。

以7.28以黎畜龍打頭陣防暴後上既情況睇，兩個部隊之間時間差約一分鍾，如果路障係夠實（防到蛋）既，而畜龍入左路障內，畜龍查實反而危險，但係觀塘果時睇到，畜龍未入路障內人已經走得7788。因此反問一下抗爭者，如果唔係打防守反擊，SET路障＋嚴陣以待做乜，如果一心想走，點解唔SET多幾重路障？當然更複雜既野係——抗爭者未知係後面既防暴警會唔會開槍？唔知打定唔打好？咁既話就關乎下面既問題——槍 同 攻守問題。

槍

係度緊係唔係話示威者點用槍啦，示威者根本就冇槍，但警察有槍。如果香港有槍權相信依個垃圾政府收左皮十世。依度講既槍係警察的槍，我唔係咩槍械迷，只係想講點樣唔中槍，令無辜既市民唔會被人射殺。

咁以下又講下廢話，打過CS都會知，點樣唔比人射中。1. 對方冇槍；2. 有槍既敵人睇唔到你；3. 射你唔中，而射你唔中又分兩類，你入左掩護物（睇你唔到），或者距離太遠（真係射你唔中）。

我夠膽去講，如果做哂上面三樣野，90%既子彈都射唔到打緊CS既你，10%係鳩射流彈中左同埋老遠有人狙擊你。而據現今形勢，政府未出狙擊槍射人。雖然上面睇果三樣野都係廢話，但係，次次衝突一睇LIVE就睇到：對面有槍，有槍既人睇到將個被射既人，而且冇又掩護又企得近。睇LIVE其實好多時都標冷汗，例如成日睇到有抗爭者無都冇走出去救火；企到高一高直一直望黎望去；企到近一近對峙，而中間只有單薄既鐵馬。

其實如果個個都有豬嘴（佩帶正確）既話，咁就無所謂救唔救火，因為跑出去會好易中蛋，而且狗隻其中一個衝擊時機就係出煙後，佢地好興先煙後開槍再衝擊；仲有既係警方大多數非實蛋防暴槍都係50-100米有效射程，好多街坊都成日唔知頭唔知路企到前一前睇，有咩好睇呀。即使抗爭者都好，佢地成日企係鐵馬路障後面埃住企，企住睇唔知乜野，先不論鐵馬幾單薄，狗隻用十秒就可以推倒既鐵馬指望佢掩護又唔係阻攔狗隻又唔係，如果真係睇，打開把遮都得掛。

有打開CS就知，無論射擊方行緊又好被射擊方行緊又好，射擊既準繩度都係好差，滑鼠準心向上1MM幾十米後就會射左上天。所以打開CS既人都可能有個習慣，交戰個時企掩護物禁CTRL蹲低，準D之外都冇咁易比人射中。

依家既抗爭好似清兵打英軍咁，無槍打有槍。熱兵器既出現改變左冷兵器既戰爭模式，但一樣野永遠都唔會變，無論渣槍又好渣刀又好，冇人想TK，所以返返去地勢既問題，大馬路視野開揚，方向明確一條路，咁警察緊係可以放心開槍，如果仲有個傻仔企定定行前望黎望黎去，我係警察唔射佢對唔住自己。

返返去岩岩SHOW出黎個「可能出現的」局部多打少形勢，如果抗爭者同畜龍混作一團，要開槍射中敵人，唔係射中自己友都幾高難度。又，如果路障升級到叢林咁，好似越戰咁，D美軍裝備好都冇用行唔到受困，咁唔好話好鎮定咁開槍射中人。值得留意既係，好多抗爭者有既激光大炮同超能星際電筒都會暴露自己位置，黑夜尤其，企定定冇掩護咁使用星際武器係警察眼中就好似講緊：「射黎依邊！」射人者亦被射，係打CS既定律，恐怖份子拎槍射人都好容易比反恐小組拎超能死光射眼。

睇LIVE同睇連登都成日講有人掟野TK，所以我就打死都唔出黎，但如果我係抗爭者睇到會即時斥責。各位看官又可以諗，點解高位咁緊要？好似打CS咁，低位掟高位掟得冇咁遠，高位掟低位就飛遠D；由下望上視野唔好，由上望下視野十分好。

攻與守

攻同守看似簡單，其實係最複雜既問題，形勢人人都睇到但判斷係最難，所以個個寧願都係跑左先算。攻同守又可以係輿論層次既問題——可能好似陳雲咁講，8.11後要等侯外國充分了解香港局勢，做反應同凍結民意流向等8.18；可以係落到場戰鬥既問題──具體D講，諸如遊擊與陣地之爭。

無論遊擊又好，陣地又好，無話一定邊個好邊個衰，但有守無攻就一定仆街。遊擊可以理解為全攻不守，以機動性黎彌補防守既不足，因此毛魔話「襲擊係游擊戰的基本作戰形式」，換言之比人攻擊到就一定仆街，8.11就係估唔到狗仔都打埋游擊所以抗爭者損傷慘重。講毛魔既游擊戰就離唔開佢既殲滅戰，佢其中一個拿手好戲。用共狗既話，殲滅就係消滅「敵人有生力量」——依幾隻字好值得深思，同港共依家玩緊係搜捕戰略一樣，拉抗爭者打殘抗爭者，捉哂「核心極端暴力份子」，算唔算「消滅敵人有生力量」呢？

以陣地黎講既話，只守既陣地戰，冇準備運用同改變地形既陣地戰，同行為藝術有咩分別？當然不能否認，抗爭者組織有劣勢，有時睇LIVE睇到有開咪既講既自己講，企係度望既自己望，會聽指示既只係少數。更加致命既係有時睇到前線抗爭者竟然開大會討論幾點撤既計劃，先不論有冇可能諗到未來發生咩事，二黎唔知有冇人聽，三黎掛住傾計分分鍾警察就衝出黎，四黎傾計傾傾下就變嘈交，因為好多人都好緊張，講得越黎越仔細，到時又係空口談兵——咁不如設多個路障仲實際。

戰爭無非係智慧武力加心態，無論邊一方都好要認真諗有咩優勢弱點，例如抗爭者人數多同靈活，警察有武器組織優勢，因此要因應優點缺點加現場消息好好思考戰術。返返攻同守既問題，其實所謂對峙，就係攻與守之間既曖昧地方，唔知攻定守好。抗爭者冇裝備優勢，攻同守既問題往往變左攻定走，甚至係留定撤，連攻都唔記得左；而警察有武力優勢，所以對峙緊佢地已經慢慢準備點去攻擊。抗爭者一方，尤其後場未能準備，此消彼長下，後場企到實一實搞到前線走唔到。

我諗抗爭者落到場，佢地未必想對峙，但對峙無可避免，對於此，根據常人推理，可以對對峙有以下既評價：1. 前中後線要積極製造路障增大戰略縱深；2. 在對峙發生前後盡快決定攻守，爭取部署主動權，等多一秒敵人就準備多一分；3. 緊記作鳥獸散一定死傷慘重，諗定走佬走去邊，不如諗點利用地形走佬走得安全。

雖然抗爭者有人數優勢，但唔知有冇人發現，人數多過某一個位就冇額外作用，就好似邊際報酬遞減定律咁，思考一下點解警察有三萬人，點解佢地唔出哂黎呢？點解佢地要分隊分排分連？點解佢地要4x10排列唔列夠100隊？依點又關乎個前後場問題，其實大後場既作用可能微乎其微，掟野都可能掟中自已友個頭。同時，落到場唔係分分秒秒都係交戰，更多時候係等候同準備，按此，再作為常人咁推理，作為後場要：1.企鬆d企後d，留意後方退路；2. 整理好裝備，戴好頭盔，檢查氣密；3. 承上休息食野飲水，閉目養神一陣，好緊要；4. 睇已fc消息，甚至睇live；5. 因為中後場視野不良好，應該自備望遠鏡係安全位置觀察；6. 後方注意TK——抗爭者一方則特別注意路障，反之警察就要特別注意不射錯自己友。

仲有兩樣野冇講，就係黑社會同爛仔交。所謂爛仔交就係毫無底線咁打交，十分凶險。黑社會打爛仔交，係人都知，警察都係爛仔，亦係人都知。任何輕敵既諗法會招致殺身之禍，具體輕敵諗法如：係某某地方，某d人唔敢開槍；某d人唔敢殺人既，最多整傷你；黑社會只係班MK中佬，打人都冇力之類。要咁諗，黑社會係攻超高而防超低既兵種，係多次黑社會出現後可以睇到一個規律：1. 人數多數100內，維穩安家費有限；2. 不一定全部有刀，但一定全部有棍；3. 係人就打；4. 行動模式：以小至大型規模恐襲引起仇恨，再不定時出動或者做餌引人去重狗地區；5. 人數定律：從7.27元朗龜縮可見／8.5北角襲擊敗逃事件可見，人數係一切，相信鄉黑都受到教訓。因此可推斷佢地依家傾向係地區遊行（人較少）同時間較夜（人較少）時出動，多數係北角／元朗／荃灣等地頭出現，但不排除會有其他。

講左咁多有關地形位置既討論之後，其實應該對不反對通知書既性質了解得更加清楚，佢除左係一個過時既惡法（公安條例）同一個官方既endorsement外，對於軍政府黎講，更加係研究如何佈防既手段，好簡單，搞手試下下次係社區／住宅密集路段度搞遊行，睇下佢反對唔反對；又，係一條冇咩人既大馬路度，朝早七點，搞老年人大遊行，睇下佢咩反應。

當然點都好，以上評論都唔好當係真理，只係一個冷氣軍師既一家之言，遑論作任何指揮。當一D野理所當然，奉為圭臬，就係犯左輕敵錯誤。

但相信無論講多幾多點都好，關乎攻與守有一樣野係更加複雜更加難講出黎，就係士氣，冷氣軍師係好難感受到。係7.21上環大概8點果時有一個畫面，有數以千計既示威者係干諾道，面對住整裝列陣既防暴——竟然全部叫往「光復香港，時代革命」向前行，亦係第一次係大型示威中聽到依句口號。成個畫面熱血到極點，你話係防暴都咪話唔驚，當時留係港島既人仲有起碼幾萬人，而個時既士氣，係好撚似戰狼300既勇士面對波斯大軍怒嚎，直衝殺敵咁強。到最後，比大家聽返首義勇軍進行曲，睇返7.21劍指中聯辦：

每晚10點大家開大嗰窗嗌口號
當係抒發下或者互相鼓勵都好

真係有人嗌㗎 唔洗怕醜

唔好意思借個post宣傳一下

901 和你塞 13:00 見

現有文宣集合 (Google Drive)

請隨便使用，用自己的方法幫忙發送文宣出去，感謝

no problem

長文, 推

希望各位勇武平安回家

推

自推

推多野

好文，不過要分幾次睇

長文，推！

p牌照推

push

推有用post

認真POST 有人理

[長文] 藍絲係革命成功既隱藏儲備－8.5後對抗爭既一點分析

仆街認真真係冇人理

多謝巴打長文 慢慢睇

好文一推 事關生死 大家要睇

Push

舊文，好文。搵人推爆佢

竟然無人推

LM

推呀

好文一推

太長未睇曬，推

除咗塔守TD,邊隻戰略game會叫你set rb......

巴打勁

Btw 有關最近警察點處理地區快閃 參考ssp 包抄+出真狗唔出煙 （會tk到真狗）+運動戰

啱啱先睇到之前ssp有出tg情況下拖住隻狗

Btw 推

完全同意 企係最前個種以命相搏 對比中後線既氣氛完全係兩個世界(感受過) 前面槍林彈雨 後面可以歌舞升平 手足接觸既資訊有好大差異 出現好大缺口 特別係自從轉左指揮官 狗群戰術變得多元化同無底線 手足進化唔切 令本身戰術弱勢表露無遺 例如 無戰鬥準備既留守 狗群一衝就散 企太密堵塞前線退路 死地作戰 等等 要知道狗群只會係準備充足既情況下先會行動 例如 黃大仙 旺角 深水埗 狗群愈熟悉場地 行動愈快 相反 係狗群未準備好既情況下發動攻勢 狗群必須撤退 否則可以送佢去見上帝

真係？tk埋都在所不惜

聽日8.31 手足去之前睇下

對峙多一秒狗就準備多一分

Btw 岩既幫手share下比前線睇到

好驚班暴徒會打爛仔交，警察岩岩落車或者未佈好陣就掟嘢

巴打，聽日幫我推下ok?唔想再比人抹黑了In胡錫進we trust!!!!!

831唔係end game，831係同胡錫進搞文宣大日子！

堅係長文

好實用

聽日停鐵就真正be water 游水過海
記住聽日唔係endgame
901和你飛 三罷
我地要同佢鬥長命
輸出革命 推翻支共

正文

推
無論前中後線
落到場就要不斷思考自己位置同價值
如果二百萬人都搵到自己應做嘅野而又互相配合
我地就到咗贏嘅一日

光復香港
時代革命

希望今日香港中區無暴徒出現啦
要暴去其他地區咪仲好

有車坐無佈防